六四31年 香港再接棒 中國資深傳媒人 - 呂月

全文

六四31年 香港再接棒
中國資深傳媒人 - 呂月

31年前的6月3日晚上，鄧小平動用解放軍數萬兵力，對北京城爆發了49天的民主運動進行血腥大屠殺。晚上10時左右，第38集團軍在西長安街五棵松十字路口，開始向阻攔的市民開槍。10點半，38集團軍被市民設置的路障阻攔在木樨地，軍人再度開槍，並向路邊的公寓掃射。據天安門母親調查，共有36人在木樨地被屠殺，其中有人民大學教授丁子霖、蔣培坤的幼子，17歲的蔣捷連。

6月4日凌晨1時30分，從西長安街一路殺來的第38集團軍和空降兵第15軍分別到達天安門廣場的南北兩端，封鎖了廣場。第27集團軍、第65集團軍從西側人民大會堂，第24集團軍從東側的國家博物館湧出。形成包圍圈，留守廣場上的數千名學生和市民開始往廣場中央的紀念碑聚集。

聲援學生發動二次絕食的「四君子」中的侯德健和周舵乘坐救護車與在廣場東北角的38集團軍336團政委季新國進行了談判。凌晨4時，廣場上的燈光突然熄滅，官方宣佈：「現在開始清場，同意同學們撤離廣場的呼籲。」

4時30分，天安門廣場重新開啟照明，並發射一連串紅色信號彈。荷槍實彈的野戰軍開始從四面八方逼近紀念碑，穿着迷彩服的偵察兵衝向紀念碑砸碎廣播設施，毆打數十名保護設備的學生。5時10分，學生們手牽手往廣場東南角安排的通道撤離。

6時，剛剛撤出天安門廣場的學生隊伍沿西長安街自行車道踏上返校路程，有三輛從天安門廣場開出的坦克邊發射催淚彈邊衝撞人群，造成11名學生傷亡，體育學院的學生方政為了保護同學，被軋斷雙腿。

6月4日白天，軍隊繼續在北京城屠殺，中共書記處書記丁關根的外甥，19歲的中學生王楠，因為拍攝被解放軍射殺在廣場對面的南長街口，她的母親張先玲在一個的士司機幫助下，找到他的拋屍地，就在紅牆根下。

從1990年6月4日起，香港維園燭光一亮就是29年，「釋放民運人士、平反八九民運、追究屠城責任、結束一黨專政、建設民主中國」的口號未曾中斷。但中國越來越多大學生已經不知道六四是甚麼日子，很多媒體人都不知道聯署《零八憲章》被判11年重刑的劉曉波是何許人。

港人維護自由決心堅定

香港人的良知是資本主義的文明和自由喚起的。但是從2014年8月31日中共人大對香港釋法，宣佈北京對香港有全面管治權開始，香港人的生活方式就被蠻橫地冒犯，香港的自由與法治就一步步喪失殆盡。香港人維護資本主義制度的決心比北京八九民運要堅定得多，目標明確得多，時間也長得多。

六四鄧小平到底殺了多少人？一直是中共蓄意隱瞞的罪惡，但是去年林鄭月娥修例引發的反送中運動，香港年輕人的慘烈犧牲歷歷在目，絕不比六四的犧牲小。今年5月28日中共人大通過港版國安法決定，香港人冒着疫情，重新走上街頭。六四31周年，竟然維園的燭光也不准點燃了。香港人眾志成城，已無退縮的餘地。

中共三年前宣佈《中英聯合聲明》是歷史文件，狼子野心已經暴露無遺。當年參與中英談判、給趙紫陽起草講稿的鮑彤先生就大聲質問過：「趙紫陽發言提綱是給鄧小平看過的，鄧小平是同意的。這個我是知道情況的，現在中國領導人哪一個知道這個情況？知道鄧小平講過甚麼話？哪一個聽到鄧小平講過甚麼話？」

鮑彤進一步說：「鄧小平也懂得這一點。拿到香港不是只拿到這塊地方，而是拿到這個自由港啊，拿到一個東方明珠啊！它的基礎就是自由和法治。沒有自由和法治有香港嗎？能成為世界貿易中心嗎？香港不是中國的貿易中心，也不是亞洲的貿易中心，而是世界的金融中心、貿易中心。」

六四有坦克人，香港有雨傘人，是中國人不畏強暴的精神傳承。當前連堂堂的總理李克強都號召全國「練地攤」渡難關，且看不惜犧牲香港、與美國鬥惡的一尊帝習近平，還能尊到幾時？

呂月
中國資深傳媒人